\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Signaux}

    \section{Classification des Systèmes et Transformée de Laplace}

    \subsection{Définition d'un système}

    \subsection{Classification des systèmes}

    \subsection{Définition de la Transformée de Laplace}

    \subsection{TL de signaux basiques}

    \subsubsection{TL de l'échelon}
    \begin{align*}
        \int_{0}^{+\infty} 1 e^{-pt}dt &= -\frac{1}{p} \intval{ e^{-pt} }{ 0 }{ +\infty } \\
        &= -\frac{1}{p} \intval{ e^{- \sigma t } e^{-j \omega t} }{ 0 }{ +\infty } \\
        \shortintertext{Si $\Re( p )>0$ :}
        &= \frac{1}{p}
    \end{align*}

    \subsubsection{TL de l'exponentielle causale}%
    \begin{align*}
        \int_{0}^{+\infty} e^{-at}e^{-pt}dt &= \int_{0}^{\infty} e^{-( p+a )t}dt  \\
        &= -\frac{1}{p+a} \intval{ e^{-( p+a )t}}{0 }{ +\infty } \\
        &= -\frac{1}{p+a} \intval{ e^{-( \sigma+a )t}e^{-j\omega t} }{ 0 }{ +\infty } \\
        &= \intval{ 0-( -\frac{1}{p+a} ) }{ 0 }{ +\infty } \\
        \shortintertext{Si $\Re( p )>-a$}
        &= \frac{1}{p+a}
    \end{align*}
 
    \subsection{Propriétés de la TL}

    \subsubsection{TL des dérivées}%

    \begin{align*}
        \mathscr{L}\left( \frac{d^2f( t )}{dt^2} \right) &= \mathscr{L}\left( \frac{d\left(
        \frac{df( t )}{dt} \right)}{dt} \right) \\
        &= p( pF( p )-f( 0^+ ) )-f( 0^+ ) \\
        &= p^2 F( p )-pf( 0^+ )-f'( 0^+ )
    \end{align*}
    Si toutes les constantes d'intégration sont nulles :
    \begin{align*}
        \mathscr{L}\left( \frac{d^h f( t )}{dt^h} \right) = p^h F( p )
    \end{align*}

    \subsubsection{TL de l'intégrale}%
    
    $g( t )=\int_{0}^{\infty} f( \tau )d\tau $ 
    \begin{align*}
        \mathscr{L}( f( t ) ) &= \mathscr{L}\left( \frac{dg( t )}{dt} \right) \\
        &= p G( p )-\underbrace{g( 0^+ )}_{0} \\
        \iff& G( p ) = \frac{F( p )}{p}
    \end{align*}

    \subsubsection{TL de la rampe}%
    
    \begin{align*}
        g( t ) = 
        \begin{cases}
            t & t\ge 0 \\
            0 & t < 0
        \end{cases}
        = \int_{0}^{+\infty} u_h ( \tau ) d \tau
    .\end{align*}
    \begin{align*}
        G( p ) &= \frac{ \mathscr{L}( u_h( t ) )}{p}= \frac{1/p}{p} = \frac{1}{p^2}
    \end{align*}

    \subsubsection{TL d'une porte}%
    
    \begin{align*}
        f( t )=
        \begin{cases}
            1 & 0 \le t \le 3\\
            0 & \text{sinon}
        \end{cases} = u_h( t )-u_h( t-3 )
    \end{align*}
    \begin{align*}
        \mathscr{L}( f( t ) )&= \mathscr{L}( u_h( t )-u_h( t-3 ) )\\
        &= \mathscr{L}( u_h( t ) )- \mathscr{L}( u_h( t-3 ) ) \\
        \shortintertext{Théorème du retard}
        &= \frac{1}{p}-\frac{e^{-3p}}{p} \\
        &= \frac{1-e^{-3p}}{p}
    \end{align*}

    \begin{expl}
        Transformée de Laplace de $5 - \frac{5/3}{p+1} + \frac{26/3}{p-2}$
        \begin{align*}
            \mathscr{L}^{-1} ( S_1( p ) ) = 5 \delta( t ) + \frac{5}{3}e^{-t} u_h( t ) +
            \frac{26}{3} e^{2t} u_h( t )
        \end{align*}

        Transformée de Laplace de $S_2( p ) = \frac{p^2+1}{( p+2 )( p^2-2p+1 )}$ 

        On passe par une décomposition en éléments simples.

        $D( p )= ( p+2 )( p-1 )^2$ : $-2$ pôle simple et $1$ pôle de multiplicité 2

        $S_2( p ) = \frac{p^2+1}{( p+2 )( p-1 )^2} =
        \frac{A_1}{p+2}+\frac{A_{2,1}}{p-1}+\frac{A_{2,2}}{( p-1 )^2}$ 
        \begin{align*}
            \frac{p^2+1}{( p+2 )( p-1 )^2} &= \frac{A_1( p-1 )^2}{p+2}+\frac{A_{2,1}( p+2
            )( p-1 )}{p-1} + \frac{A_{2,2}( p+2 )}{( p-1 )^2} \\
            &= \frac{A_1( p-1 )^2+A_{2,1}( p+2 )( p-1 )+A_{2,2}( p+2 )}{( p+2 )( p-1 )^2}
        \end{align*}
        D'où :
        \begin{align*}
            A_1( p-1 )^2 + A_{2,1}( p+2 )( p-1 )+A_{2,2}( p+2 )=p^2+1
        \end{align*}
        On pose des valeurs pour $p$ simplifiant l'identification.

        On trouve $A_1=\frac{5}{9}, A_{2,2}=\frac{2}{3}$

        D'où $S_2( p )= \frac{5/9}{p+2}+\frac{4/9}{p-1}+\frac{2/3}{( p-1 )^2}$

    \end{expl}
\end{document}
